=========================================================
IBM Storage Software Engineering Cheat Sheet
=========================================================

✅ C / C++ Programming

---------------------------------------------------------
Memory Layout & Management

Q: Explain memory layout of a C/C++ program.
A:
- Text segment → compiled code
- Data segment → initialized globals/static
- BSS segment → uninitialized globals/static
- Heap → dynamic memory (malloc/new)
- Stack → function calls, locals

Q: Difference between stack and heap allocations?
A:
- Stack: automatic, fast, size-limited
- Heap: dynamic, flexible size, must free manually

Q: How do you prevent memory leaks in C++?
A:
- Smart pointers (unique_ptr, shared_ptr)
- RAII → wrap allocations in destructors
- Tools: valgrind, AddressSanitizer

Q: Write your own implementation of unique_ptr.
A:
template <typename T>
class MyUniquePtr {
    T* ptr;
public:
    explicit MyUniquePtr(T* p = nullptr) : ptr(p) {}
    ~MyUniquePtr() { delete ptr; }
    MyUniquePtr(const MyUniquePtr&) = delete;
    MyUniquePtr& operator=(const MyUniquePtr&) = delete;
    MyUniquePtr(MyUniquePtr&& other) noexcept : ptr(other.ptr) {
        other.ptr = nullptr;
    }
    MyUniquePtr& operator=(MyUniquePtr&& other) noexcept {
        if (this != &other) {
            delete ptr;
            ptr = other.ptr;
            other.ptr = nullptr;
        }
        return *this;
    }
    T& operator*() { return *ptr; }
    T* operator->() { return ptr; }
};

---------------------------------------------------------
Pointers & References

Q: Difference between pointer and reference in C++?
A:
- Pointer → can be null, can change where it points
- Reference → must be bound, can’t be null

Q: How do you handle dangling pointers?
A:
- Set pointers to nullptr after delete
- Prefer smart pointers

---------------------------------------------------------
Multithreading

Q: How does mutex differ from spinlock?
A:
- Mutex → sleeps if locked
- Spinlock → loops (CPU busy), faster for short locks

Q: How would you implement a producer-consumer queue?
A:
- mutex + condition_variable
- producer notifies consumer
- consumer waits for data

Q: Explain deadlock. How would you avoid it?
A:
- Deadlock → threads wait on each other
- Avoid:
    - lock order
    - try_lock
    - lock hierarchy

Q: Difference between std::unique_lock and std::lock_guard?
A:
- lock_guard → immediate lock, no control
- unique_lock → flexible, supports defer, unlock/relock

---------------------------------------------------------
Performance & Optimization

Q: How do you profile a C++ program in Linux?
A:
- gprof
- perf
- valgrind (callgrind)

Q: What tools would you use to detect memory leaks?
A:
- valgrind
- AddressSanitizer
- LeakSanitizer

=========================================================
Storage Systems & Filesystems

---------------------------------------------------------
Filesystem Internals

Q: How does a filesystem keep track of free space?
A:
- Bitmap → bits = free/used blocks
- Free lists → linked lists of extents

Q: What is journaling in filesystems?
A:
- Logs changes before applying
- Recovers cleanly from crashes

Q: Explain inode structure in Linux.
A:
- metadata (size, timestamps, permissions)
- pointers to data blocks

---------------------------------------------------------
Block vs File vs Object Storage

Q: Difference between block storage and file storage?
A:
- Block → raw devices, OS manages filesystem
- File → protocol-based, NFS/SMB

Q: What is object storage? Why use it?
A:
- Stores objects + metadata + ID
- Scales well, perfect for cloud

---------------------------------------------------------
RAID Concepts

Q: Explain RAID levels 0, 1, 5, 6, 10.
A:
- RAID 0 → striping, fast, no redundancy
- RAID 1 → mirroring
- RAID 5 → striping + single parity
- RAID 6 → striping + double parity
- RAID 10 → mirroring + striping

Q: Why does RAID-5 need parity?
A:
- To reconstruct data if a disk fails

---------------------------------------------------------
Distributed Storage

Q: What challenges exist in distributed storage systems?
A:
- Consistency
- Network partitions
- Bottlenecks
- Cluster management

Q: Explain CAP theorem in storage context.
A:
- Consistency, Availability, Partition tolerance → pick 2

=========================================================
Linux System Programming

Q: How do you trace system calls made by a process?
A:
- strace

Q: What happens during a context switch?
A:
- Saves CPU registers
- Loads next process state
- Switches memory mappings

Q: What is mmap, and when use it?
A:
- Maps files into memory
- Faster access, shared memory

Q: How does Linux handle large files (>2GB)?
A:
- O_LARGEFILE
- off_t becomes 64-bit on 64-bit OS

=========================================================
Debugging

Q: How would you analyze a core dump?
A:
- gdb <binary> core
- bt for backtrace
- inspect variables

Q: How does GDB help in analyzing memory corruption?
A:
- breakpoints on malloc/free
- watchpoints
- trace call stack

Q: How would you debug a crash only under heavy load?
A:
- run load tests
- strace, perf, logs
- check locks, resource limits

=========================================================
Problem Solving / Coding

Q: Write C++ code to reverse a linked list.
A:
Node* reverse(Node* head) {
    Node* prev = nullptr;
    Node* curr = head;
    while (curr) {
        Node* next = curr->next;
        curr->next = prev;
        prev = curr;
        curr = next;
    }
    return prev;
}

Q: Implement a memory pool allocator.
A:
- Allocate large block
- serve allocations from block
- track free list

Q: Design class for file in a filesystem.
A:
class File {
    std::string name;
    size_t size;
    std::vector<char> data;
};

Q: Parse JSON object in C++.
A:
#include <nlohmann/json.hpp>
nlohmann::json j = nlohmann::json::parse(jsonStr);
std::string val = j["key"];

=========================================================
Design Questions

Q: Design a storage layer with snapshots.
A:
- Copy-on-Write
- keep unchanged data blocks
- new writes allocate new blocks

Q: How ensure data consistency in distributed storage?
A:
- Consensus protocols (Paxos, Raft)
- journaling
- version vectors

Q: How handle partial writes in storage?
A:
- atomic writes
- write-ahead logging
- checksums

=========================================================
Behavioral

Q: Tell me about a time you solved a difficult bug.
A:
- Context → Problem → Action → Result

Q: How do you handle conflicting priorities?
A:
- Assess impact
- talk to stakeholders
- prioritize business value

Q: Why IBM?
A:
- industry leader
- innovation
- cutting-edge storage systems

Q: Why storage domain?
A:
- love systems-level work
- performance tuning
- hardware-software challenges

=========================================================

